\input{preamble}

\directlua{
function round(num, numDecimalPlaces)
  local mult = 10^(numDecimalPlaces or 0)
  return math.floor(num * mult + 0.5) / mult
end
}

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2020}{Тест}{8 класс}

\subsection*{Правила оформления численных результатов}
\begin{enumerate}
	\item Погрешность должна быть округлена до $2$ значащих цифр, если первая значащая цифра $1$ или $2$, иначе до одной. (Значащие цифры --- все цифры, начиная с первой ненулевой и направо)
	\item Результат должен быть округлён до разряда, номер которого совпадает с номером младшего разряда погрешности.
	\item Итог нужно записать в виде $([\text{рез.}] \pm [\text{погр.}]) ~[\text{разм.}]$ или $([\text{рез.}] \pm [\text{погр.}]) \cdot 10^n~[\text{разм.}]$
\end{enumerate}

Например, пусть результат измерения $x = 5.2673\unit{м}$, а погрешность $\Delta x = 0.0239\unit{м}$.
\begin{enumerate}
	\item Округляем погрешность (первая значащая цифра $2$): $0.0239\unit{м} \rightarrow 0.024\unit{м}$
	\item Округляем результат (младший разряд погрешности $0.001$): $5.2673\unit{м} \rightarrow 5.267\unit{м}$
	\item Итог: $x = (5.267 \pm 0.024)\unit{м}$
\end{enumerate}

\textbf{Задание:} Запишите результаты трёх измерений ниже согласно правилам.
\begin{align*}
	L &= \directlua{tex.sprint((.2+round(math.random(),6))*10)} \unit{м} &&& V &= \directlua{tex.sprint((.2+round(math.random(),6))*100)} \unit{л} &&& m &= \directlua{tex.sprint((.2+round(math.random(),6))*1000)} \unit{кг} \\
	\Delta L &= \directlua{tex.sprint(round(math.random(),4)/10)} \unit{м} &&& \Delta V &= \directlua{tex.sprint(round(math.random(),4))} \unit{л} &&& \Delta m &= \directlua{tex.sprint(round(math.random(),4)*10)} \unit{кг} \\[2mm]
	L &=  \rule[-1mm]{3.5cm}{.3pt} &&& V &=  \rule[-1mm]{3.5cm}{.3pt} &&& m &=  \rule[-1mm]{3.5cm}{.3pt}
\end{align*}

\bigskip

\subsection*{Погрешность косвенных измерений}

Абсолютную погрешность величины $x$ обозначим как $\Delta x$, a относительную как $\delta x = \frac{\Delta x}{x}$. Некоторые правила вычисления погрешностей косвенных измерений:
\begin{align*}
	\Delta (cx) &= c \Delta x & \delta (cx) &= \delta x \\
	\Delta (x \pm y) &= \Delta x + \Delta y & \delta (x \pm y) &= \frac{\Delta x + \Delta y}{x \pm y} \\
	\Delta (xy) &= x \Delta y + y \Delta x & \delta (xy) &= \delta x + \delta y \\
	\Delta \left( \frac{x}{y} \right) &= \frac{x \Delta y + y \Delta x}{y^2} & \delta \left( \frac{x}{y} \right) &= \delta x + \delta y \\
	\Delta (x^n) &= n x^{n - 1} \Delta x & \delta (x^n) &= n \delta x
\end{align*}

\textit{Обратите внимание на относительную погрешность разности. Что произойдёт, когда $x$ и $y$ очень близки по значениям? Вопрос на сообразительность: чему равна $\delta (\sqrt{x})$?}
\medskip

\textbf{Задание:} Автомобиль проехал расстояние $L_1$ за время $t_1$, а затем расстояние $L_2$ за время $t_2$.
\begin{align*}
	L_1 &= ( \directlua{tex.sprint(math.random(100,200)*10)} \pm \directlua{tex.sprint(math.random(3,9)*10)} ) \unit{км} & t_1 &= ( \directlua{tex.sprint(math.random(20,30))} \pm 3 ) \unit{ч} & L_2 &= ( \directlua{tex.sprint(math.random(100,200)*10)} \pm \directlua{tex.sprint(math.random(3,9)*10)} ) \unit{км} & t_2 &= ( \directlua{tex.sprint(math.random(20,30))} \pm 3 ) \unit{ч}
\end{align*}
Найдите среднюю скорость на всём участке движения автомобиля и оцените погрешность. Ответ запишите согласно правилам из первой части.
\begin{equation*}
	v_{\text{ср.}} = \rule[-1mm]{4cm}{.3pt}
\end{equation*}

\end{document}
